\chapter{讨论}
\label{chap:discussion}

本章深入分析H-GAS框架各组成部分的作用机制，并讨论研究的局限性与未来改进方向。

\section{方法各模块的深层理解}
\label{sec:deep_understanding}

\subsection{信息效率函数的直观意义}
\label{subsec:efficiency_intuition}

在第三章中，我们推导出了单位采样成本信息效率函数$\eta(p) = p(1-p)^2$。这个函数虽然简洁，但背后有深刻的统计学含义。

\textbf{信息量的伯努利解释}。函数中的$p(1-p)$项来自伯努利分布的方差，代表了奖励信号本身的"惊讶程度"。当$p = 0.5$时，每个样本都具有最大的不确定性（50\%的概率正确，50\%的概率错误），因此信息量最大。当$p \to 0$或$p \to 1$时，样本几乎总是错误或正确，不提供新信息。

\textbf{采样成本的负倒数关系}。函数中的$\frac{1}{(1-p)}$项（来自分母中$(1-p)$的倒数）代表了获得负样本的期望成本。这个形式非常陡峭：当$p = 0.9$时成本为10，当$p = 0.95$时成本为20，当$p = 0.99$时成本为100。这反映了一个基本的统计事实：在高准确率区间，负样本变得极其稀缺。

\textbf{二次项的平衡作用}。通过平方$(1-p)$项，效率函数引入了额外的惩罚。这确保了即使某个题目的正确率只有50\%，它的信息效率（虽然绝对值大）也不会因为负样本充足而被无限放大。相反，中等难度题目（$p \approx 1/3$）在"易得负样本"和"高信息量"之间找到了平衡点。

\textbf{与真实训练数据的对应}。实验中的难度分桶统计（表\ref{tab:exp_bucket_table}）与效率函数的形状吻合：H-GAS会显著压缩简单题上的采样深度，并把更多预算分配给中等题与困难题，从而使采样预算更集中地覆盖$\eta(p)$的高值区间。随着训练进展，这种“简单题少采、难题多采”的配置会进一步强化，从而解释了为什么在相同或更短的训练时间下仍能获得稳定提升。

\subsection{指数增长批次的系统意义}
\label{subsec:ebs_system_significance}

EBS策略在系统层面的意义不仅在于简单题的早停，更在于它与现代推理引擎架构的深度对齐。

\textbf{缓存复用率的难度感知变化}。在第三章中我们定义了KV Cache命中率$\rho = 1 - R/N$，其中$R$是触发Prefill的轮次数、$N$是总采样数。EBS的一个关键性质是：它不会追求对所有Prompt都达到“固定大$n$”的极高命中率，而是让$\rho$随难度自适应变化。

直观上，简单题往往在前1--2轮退出，此时$R$较小、$N$也较小，因此$\rho$未必高；但由于$N$本身很小，\textbf{绝对Prefill开销已经被早停显著压缩}，不会成为wall-clock瓶颈。相反，困难题会进入更深轮次，累计$N$显著增大，而$R$最多增长到$R_{\max}$（例如5轮），因此$R/N$随难度下降，$\rho$反而提升。

这一“难度感知”的缓存特性在训练统计中同样可见：几何倍增批次在困难题上通过后期更大批次摊销Prefill，而在简单题上通过早停减少无效Decode。因此，EBS的系统意义并非“单点把命中率推到极致”，而是通过批次结构让\textbf{命中率与采样深度共同服务于总训练时间最小化}。

\textbf{与vLLM的自然耦合}。现代推理引擎如vLLM采用的"块式管理"（block-level KV Cache management）与EBS的逐轮递增架构天然兼容。每一轮的新样本无需等待前轮完成，而是直接在后台排队；同时前缀缓存自动复用，无需任何额外的显式管理。这与"固定小批次"的方案完全不同——后者会导致频繁的Prefill调度，破坏缓存复用的机会。

\subsection{温度分层重要性采样的统计严谨性}
\label{subsec:tsis_statistical_rigor}

TSIS机制的核心是在多温度采样下保证梯度估计的无偏性和方差控制。

\textbf{重要性采样的经典应用}。TSIS本质上是将经典的重要性采样（importance sampling）从离线分布偏差校正扩展到在线温度动态调节的场景。标准的importance sampling权重$\rho = p_{target}(x) / p_{proposal}(x)$在我们的设置中变为$\rho = \pi_\theta(a; T_e) / \pi_\theta(a; T_t)$。

\textbf{自归一化IS与SNIS一致性}。我们采用的基准线估计$b_{\text{IS}}(x) = \sum_i \rho_i r_i / \sum_i \rho_i$是自归一化重要性采样（Self-Normalized Importance Sampling, SNIS），而不是标准IS。理论上SNIS引入了轻微的偏差，但在样本量充足时偏差消失，且方差往往更低。这是在实践中被广泛采用的选择。

\textbf{截断的bias-variance权衡}。我们对$\rho_i$施加的截断（$\rho_i^{\text{clipped}} = \min(\rho_i, \rho_{\max})$）是一个经典的方差控制技巧。虽然截断引入了偏差，但它的优点是显著降低了梯度估计的方差。在强化学习中，稳定的收敛性往往比完美的无偏性更重要，特别是当$\rho_i$可能因为温度跨度很大而爆炸时。

\textbf{与GRPO优势函数的兼容性}。TSIS与标准GRPO框架的兼容性很好。GRPO的优势函数$A = (r - \bar{r}) / \sigma_r$本质上也是一种归一化，而TSIS中的加权基准线$b_{\text{IS}}$可以直接替换GRPO中的$\bar{r}$（无加权均值），形成对GRPO的自然扩展。这种兼容性保证了框架可以轻松集成到现有的RLFT系统中。

\section{实验结果的深度解读}
\label{sec:results_deep_analysis}

\subsection{性能提升的来源分解}
\label{subsec:performance_gain_decomposition}

观察表\ref{tab:exp_main_table}，H-GAS在多基座模型与多数学基准上均优于GRPO与Reinforce-Ada。以Qwen2.5-Math-1.5B为例，H-GAS相较Reinforce-Ada在MATH500、AIME 2024、AIME 2025与OlympiadBench上分别提升2.1、2.1、2.1与2.6个百分点；在更强的Qwen3-4B-Instruct上，这种优势在AIME 2024与AIME 2025等高难基准上进一步放大。

\textbf{采样预算重分配是“底座收益”。} 表\ref{tab:exp_sampling_overall}显示，自适应采样把平均采样数$\mathbb{E}[N]$从固定预算的32显著压缩到约5，同时训练时间从18.7h降至4.1--4.2h。在这种“同预算上限、但平均成本显著降低”的前提下，训练过程可以覆盖更多有效样本与更多优化步，从而形成直接的性能收益。

\textbf{退出条件决定训练时间的长尾。} 表\ref{tab:exp_balance_pf_table}给出的对比揭示：Balance为了等待稀缺的负样本，会把大量近乎收敛的简单题拖入后续轮次，触发额外的Prefill与Decode；Positive-first则更倾向于把预算留给尚未采到正信号的样本，使得同等时间下效果更好、同等效果下时间更短。

\textbf{系统折中是“可落地”的关键。} 从表\ref{tab:exp_sampling_overall}可以看到，Fixed-32虽然缓存命中率最高，但由于对简单题的过量decode，整体训练时间仍然最长；而Geometric与H-GAS在缓存复用率与总训练时间之间形成更优折中，使统计效率能够真实转化为wall-clock收益。

\subsection{高难度数据集上的优势分析}
\label{subsec:hard_dataset_advantage}

从表\ref{tab:exp_main_table}可以看到，H-GAS在AIME 2024、AIME 2025与OlympiadBench等高难度基准上的提升通常更为明显。

\textbf{难度感知的自然表现}。在高难度基准上，H-GAS的增益通常更明显。这一差异反映了方法对难度感知的深度融合：在困难样本占比更高、正确路径更低概率的场景中，能够识别并把采样预算持续分配给真正困难的题目，其价值会更加凸显。

\textbf{长尾问题的处理}。高难度数据集（如AIME）通常包含一些"极困难"的题目，其内生正确率极低（$p < 0.01$）。对于这些题目：
\begin{itemize}
    \item GRPO的固定$n=32$采样会造成大量浪费（32次采样都是错误的概率很高）。
    \item Reinforce-Ada虽然能提前停止，但Balance条件可能强制进行更多采样。
    \item H-GAS在Positive-first条件下，一旦找到第一个正样本就停止，从而高效利用了罕见的正确答案。
\end{itemize}

这类场景下，关键并非一味增加固定采样数，而是让预算能够“持续向难题流动”。表\ref{tab:exp_bucket_table}显示，H-GAS把更多采样深度分配给困难题；再结合动态温度与TSIS的消融结果（表\ref{tab:exp_ablation_temp_table}与表\ref{tab:exp_ablation_tsis_table}），可以看到探索增强与统计校正会主要在深度采样阶段发挥作用，从而带来对高难基准更显著的收益。

\section{研究的局限性}
\label{sec:limitations}

\subsection{方法层面的局限}
\label{subsec:method_limitations}

\textbf{正信号优先条件的单调性}。Positive-first条件假设"一旦观测到正样本就有足够的学习信号"。这对大多数情况成立，但存在例外。例如，某些题目的所有正样本可能集中在某个"侥幸"的推理路径上，单个正样本不足以代表题目的完整难度。在这种情况下，进一步采样以观测负样本可能提供更多样化的学习信号。我们的方法对这类异常情况缺乏显式处理。

\textbf{温度调节的启发式性}。动态温度公式$T_t = T_0(1 + \alpha \log_2(N_t / M_0))$虽然在实验中表现良好，但缺乏严格的理论推导。我们选择对数增长而非其他函数形式（如线性、指数）的主要依据是直觉和经验。更系统的理论可能会给出更优的温度调节策略。

\textbf{截断阈值的固定设置}。重要性权重截断阈值$\rho_{\max} = 5.0$是一个固定的超参数。实际上，最优的截断值可能随着温度范围的变化而变化。例如，如果温度从0.7跨度到1.5（跨度较大），较小的截断阈值可能更合适；而如果温度范围较小（如0.8到1.2），可能需要更大的阈值。目前我们没有根据温度范围动态调整这个值。

\subsection{实验层面的局限}
\label{subsec:experiment_limitations}

\textbf{数据集的限制}。本文主要在数学推理数据集上进行了评估，这些数据集都具有可验证的客观答案。对于开放式生成任务（如创意写作、多步推理不存在明确答案的问题），框架的适用性尚未验证。虽然方法本身是通用的（只要存在可定义的验证器），但在这些场景上的性能和有效性仍需要进一步研究。

\textbf{基线模型的规模范围}。实验主要集中在1.5B到32B参数量的模型。对于更大的模型（如100B+），内存和通信开销可能改变最优的采样策略。此外，对于更小的模型（如<1B），计算特性可能不同，框架的优势可能会减弱。

\textbf{硬件配置的特殊性}。实验在H100 GPU上进行，这是高端的专业硬件。在消费级硬件（如A100、RTX 4090）或不同架构（如TPU、NPU）上，KV Cache的复用率、通信开销等特性可能显著不同，从而影响EBS策略的相对优势。

\subsection{理论层面的局限}
\label{subsec:theory_limitations}

\textbf{信息效率函数的单一维度}。我们的$\eta(p) = p(1-p)^2$主要从"获得有效梯度的概率"这一单一维度来衡量效率。实际上，样本的价值还取决于其对最终性能的贡献程度。例如，两个难度相同但类型不同的题目，其梯度对参数更新的边际贡献可能大不相同。一个更全面的效率衡量框架可能需要引入influence function或其他梯度分析工具。

\textbf{Pass@k与能力边界的假设}。我们在第一章引用了Pass@k实验来论证"模型具备能力但采样不足"。然而，这个论证有一个隐含假设：模型的能力在Pass@k中的体现是"均匀分布"的，即不同的高采样数$k$下发现的正确路径在难度和类型上是相同的。实际上，随着$k$增大，可能会发现"更奇特"或"更不稳定"的正确路径，这些路径可能不值得被RLFT强化。

\section{未来改进方向}
\label{sec:future_directions}

\subsection{理论层面}
\label{subsec:future_theory}

\textbf{最优采样预算的闭式解}。本文采取的是启发式设计（EBS的几何倍增，Positive-first的即停）。未来可以考虑从最优控制或动态规划的角度，推导在给定计算预算下的最优采样分配策略的闭式解或近似算法。这可能涉及对模型参数、任务分布和硬件特性的更精细建模。

\textbf{与Scaling Law的结合}。现有的Scaling Law理论（如Chinchilla）描述了模型规模与性能的关系，但尚未系统地考虑采样策略对Scaling Law的影响。一个有趣的方向是研究：在相同计算预算下，"固定采样+更多样本"vs"自适应采样+更少样本"对最终性能上限的影响。

\textbf{样本价值的主动估计}。目前我们是被动地观测采样结果来判断样本价值（通过是否产生有效梯度）。未来可以考虑主动估计：在rollout之前或进行中，用轻量级预测器（如快速MLP或attention head）预测该样本的信息价值，从而进行更精准的决策。

\subsection{方法层面}
\label{subsec:future_method}

\textbf{动态截断阈值}。设计一个自适应的$\rho_{\max}(t)$函数，使其根据当前轮次的温度范围和梯度统计动态调整。这可能进一步降低梯度方差，同时避免对低重要性样本的过度压缩。

\textbf{多目标优化框架}。当前方法优化的是单一目标：最大化有效梯度数。未来可以将其扩展为多目标框架，同时考虑：
\begin{itemize}
    \item 采样效率（有效梯度数）
    \item 推理吞吐（KV Cache命中率）
    \item 梯度方差（优化稳定性）
    \item 样本多样性（避免过度拟合特定题目类型）
\end{itemize}

用Pareto优化或加权多目标方法来求解。

\textbf{与reward model的结合}。当验证器不完美（例如，通过率低但实际正确性高的样本被错判为失败），或者存在奖励稀疏性时，可以考虑结合学习一个辅助reward model来补充或纠正原始验证器的信号。

\subsection{实验层面}
\label{subsec:future_experiment}

\textbf{扩展到其他推理任务}。目前专注于数学推理。未来可以评估框架在代码生成、科学问答、逻辑推理等其他可验证任务上的表现。

\textbf{跨模型的迁移性研究}。验证Positive-first、EBS、TSIS等组件是否能在不同架构（如Transformer变体、Mixture-of-Experts模型）上保持有效性。

\textbf{长程训练的稳定性}。目前实验限于600步的训练。未来可以进行更长程的训练（如10000+步），研究H-GAS在长期训练中是否仍能保持稳定性，以及是否会出现新的failure mode。

\subsection{应用层面}
\label{subsec:future_application}

\textbf{与其他后训练技术的组合}。H-GAS主要关注采样效率。未来可以探索与其他后训练方法（如DPO、IPO等偏好对齐算法）的结合，或与知识蒸馏、剪枝等模型优化技术的结合。

\textbf{在线学习场景}。目前假设数据集是静态的。对于持续学习或在线RLFT的场景（模型不断从新任务或用户反馈中学习），采样策略可能需要进一步调整以处理distribution shift。

\textbf{资源受限的部署}。探索如何将H-GAS的核心思想（难度感知、动态采样、温度调节）在资源极其受限的环境（边缘设备、移动端）中实现。

\section{本章小结}
\label{sec:discussion_summary}

本章从多个角度深化了对H-GAS框架的理解：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{理论理解}：阐明了信息效率函数、EBS策略、TSIS机制各自的深层数学与系统原理。
    \item \textbf{实验解读}：分解了性能改善的来源，揭示了框架在不同难度数据集上的差异化优势。
    \item \textbf{诚实评估}：客观指出了方法的局限性，包括启发式设计的不严格性、实验范围的限制。
    \item \textbf{前瞻指向}：提出了多个可能的未来改进方向，为后续研究工作奠定基础。
\end{enumerate}

总体而言，H-GAS框架在采样效率、系统效率、统计正确性三个维度上实现了协同优化，但仍有广阔的改进空间。
